

Circuito RLC

Notas:

1. Dos Mallas
2. Dos variables dependientes
3. 1 inductor y 1 capacitor, sistema de segundo orden

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{s^2 + s + \dots}{as^2 + bs + c}$$

Ecuaciones principales

$$V_e(t) = R i_1(t) + L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R [i_2(t) - i_z(t)]$$

$$L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R [i_1(t) - i_2(t)] = R i_2(t) + R i_z(t) + \frac{1}{C} \int i_z(t) dt$$

$$V_s(t) = R i_2(t) + \frac{1}{C} \int i_z(t) dt$$

Transformada de Laplace

$$V_e(s) = R I_1(s) + L s [I_1(s) - I_2(s)] + R [I_1(s) - I_2(s)]$$

$$L s [I_1(s) - I_2(s)] + R [I_1(s) - I_2(s)] = 2 R I_2(s) + \frac{I_z(s)}{C s}$$

$$V_s(s) = R I_2(s) + \frac{I_z(s)}{C s}$$

Procedimiento algebraico (se realiza la suma algebraica en voltaje de salida)

$$V_s(s) = \frac{C R s + 1}{C s} I_z(s)$$

Se despeja $I_1(s)$ y se agrupa $I_z(s)$ en la ecuacion de la segunda malla.

$$LsI_1(s) - LsI_2(s) + RI_1(s) - RI_2(s) = 2RI_2(s) + \frac{I_2(s)}{Cs}$$

$$LsI_1(s) + RI_1(s) = 2RI_2(s) + \frac{I_2(s)}{Cs} + LsI_2(s) + RI_2(s)$$

$$(Ls + R)I_1(s) = \left(3R + \frac{1}{Cs} + Ls\right)I_2(s)$$

$$(Ls + R)I_1(s) = \left(\frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs}\right)I_2(s)$$

$$I_1(s) = \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls + R)} I_2(s)$$

Se sustituye $I_1(s)$ en la ecuación de la primera malla

$$V_e(s) = RI_1(s) + LsI_1(s) - LsI_2(s) + RI_1(s) - RI_2(s)$$

$$V_e(s) = (R + Ls + R)I_1(s) - (Ls + R)I_2(s)$$

$$V_e(s) = (R + Ls + R) \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls + R)} I_2(s) - (Ls + R)I_2(s)$$

$$V_e(s) = \left[(2R + Ls) \frac{CLs^2 + 3CRs + 1}{Cs(Ls + R)} - (Ls + R) \right] I_2(s)$$

$$V_e(s) = \left[\frac{(2R + Ls)(CLs^2 + 3CRs + 1)}{Cs(Ls + R)} \right] I_2(s)$$

$$V_e(s) = \frac{(2R + Ls)(CLs^2 + 3CRs + 1) - Cs(Ls + R)}{Cs(Ls + R)}$$

$$CL^3s^3 + 2RCLs^2 + 3CRLs^2 + 6CR^2s + Ls + 2R - CL^2s^3 - 5CRLs^2 = 0$$

$$Cs(Ls + R) = CL^2s^3 + 2CRLs^2 + CR^2s$$

Restamos término a término

$$CL^3s^3 - CL^2s^3 = 0$$

$$5CRLs^2 - 2CRLs^2 = 3CRLs^2$$

$$(6CR^2 + L)s - CR^2s = (6CR^2 + L - CR^2)s$$

$$3CLR s^2 + (5CR^2 + L)s + 2R$$

Expresion final

$$V_e(s) = \frac{3CLR s^2 + (5CR^2 + L)s + 2R}{Cs(Ls + R)} I_2(s)$$

Funcion de transferencia

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{\frac{CRs+1}{Cs} I_2(s)}{\frac{3CLR s^2 + (5CR^2 + L)s + 2R}{Cs(Ls + R)} I_2(s)} =$$

$$\frac{(CRs+1)(Ls+R)}{3CLR s^2 + (5CR^2 + L)s + 2R}$$

$$\frac{V_s(s)}{V_e(s)} = \frac{CLR s^2 + (CR^2 + L)s + R}{3CLR s^2 + (5CR^2 + L)s + 2R}$$

Modelo de ecuacion integro-diferencial

Nota: Cuando se desarrolle el analisis por mallas se deben despejar las variables dependientes, es decir las corrientes, recordando que solamente se pueden despejar de terminos donde no se esten derivando o integrando, a demas se sugiere que el voltaje de entrada sea un termino positivo

Se despeja $i_1(t)$ de la ecuacion de la primera malla:

$$i_1(t) = \left[V_e(t) - L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R i_2(t) \right] \frac{1}{2R}$$

Por lo tanto se despeja $i_2(t)$ de la ecuacion de la segunda malla

$$i_2(t) = \left[L \frac{d[i_1(t) - i_2(t)]}{dt} + R i_1(t) - \frac{1}{C} \int i_2(t) dt \right] \frac{1}{3R}$$

Con la siguiente expresion para salida:

$$V_s(t) = R i_2(t) + \frac{1}{C} \int i_2(t) dt$$

Error en estado estacionario

El error en estado estacionario se calcula mediante el siguiente limite

$$e(s) = \lim_{s \rightarrow 0} s V_e(s) \left[1 - \frac{V_o(s)}{V_e(s)} \right] = \lim_{s \rightarrow 0} s \frac{1}{s} \left[\frac{CLRs^2 + (LR^2 + L)s + R}{3CLRs^2 + (3CR^2 + L)s + 2R} \right]$$
$$= \frac{R}{2R} = \frac{1}{2}$$

Nota:

En este calculo se debe considerar la entrada como el escalon unitario, es decir.

$$V_e(t) = 1 \text{ por lo tanto, } V_e(s) = \frac{1}{s}$$

Para determinar la estabilidad

$$3CLRz + (5CR^2 + L)s + 2R$$

$$\lambda_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$$

$$a = 3CLR$$

$$b = 5CR^2 + L$$

$$c = 2R$$

$$\lambda_1 = -50490.842158574495$$

$$\lambda_2 = -85.13033229160837$$

Por lo tanto el sistema es estable dado que ambas raíces son negativas

Bs2 simplificada